\documentclass[a4paper]{oblivoir}

\usepackage{amssymb}
\hypersetup{colorlinks}

\usepackage{ragged2e}

\usepackage{fapapersize}
\usefapapersize{*,*,1in,*,1in,*}

\usepackage{oesolscript}
\usepackage{kotex-logo}

%\setmainfont{Noto Serif}
%\setmonofont{Monaco}
\setmainfont{CMUOSerif-Roman.otf}
\setkomainfont(Noto Serif CJK KR)(* Bold)(Noto Sans CJK KR Medium)

\ExplSyntaxOn

\int_new:N \g_parnum_int

\NewDocumentCommand \numpar { o }
{
	\IfNoValueTF { #1 }
	{
		\int_gincr:N \g_parnum_int
	}
	{
		\int_set:Nn \g_parnum_int { #1 }
	}
	
	\par\bigskip
	\noindent \textbf { \int_use:N \g_parnum_int } \hspace{1.8em}
}

\ExplSyntaxOff

\begin{document}

\title{Oesol script(\oesol{Oesol sklipt}) 패키지}
\author{N. d. H.}
%\date{2019/07/06 \quad v0.2.3}
\date{2020/06/02 \quad v0.3.7}

\maketitle

\numpar 
이 패키지는 Tzetachi에 의하여 \href{http://www.ktug.org/xe/index.php?document_srl=235641&mid=KTUG_open_board
}{KTUG}에 소개된 “외솔체”를 이용하여 (풀어쓰기) 한글을 식자할 목적으로 제작하였다.  폰트에 대하여는 \url{https://github.com/Tzetachi/Computer-Modern-Unicode-Oesol} 사이트를 보라.
패키지가 사용하는 기본 폰트는 \texttt{CMUOSerif-Roman.otf}와 \texttt{CMUOSerif-Italic.otf}이며 로만체의 폰트 정보는 다음과 같다.
\begin{verbatim}
Family:              CMUO Serif
Subfamily:           Roman
Full name:           CMUO Serif Roman
PostScript name:     CMUOSerif-Roman
Version:             Version 1.11
Unique ID:           Computer Modern Unicode Oesol : CMUO Serif Roman : 24-5-2020
Designer URL:        https://github.com/Tzetachi
Copyright:           Modified by Jihu S. Kim from CMU fonts.
\end{verbatim}
폰트는 위의 사이트에서 다운로드받을 수 있다.

\numpar
이 패키지는 \href{https://bitbucket.org/novadh/oesolscript}{oesolscript} 사이트에서
최신 버전을 받을 수 있다. MIT 라이선스로 배포한다.

\numpar
\hologo{XeLaTeX} 또는 \hologo{LuaLaTeX}이어야 한다. 레거시 텍에서는 실행되지 않는다.

\numpar
패키지 옵션을 줄 수 있다.
\begin{enumerate}[\quad i)] \firmlist
\item  \verb|[fontfile=<filename>]|을 줄 수 있다. 예컨대 \href{https://github.com/Tzetachi/Oesol-Serif-deprecated}{이전의 Oesol Script 폰트}를 적용하고자 한다면
\begin{verbatim}
\usepackage[fontfile=OesolSerif-RegularVer1.1.ttf]{oesolscript}
\end{verbatim}
와 같이 한다. 이탤릭 폰트도 별도로 설정할 수 있다. \verb|[fontitalicfile=<filename>]|으로 지정한다. \hyperlink{italic}{16번 문단}의 설명을 보라.

\item \verb+[italic=<slant|font>]+ 옵션이 있다. 이탤릭체를 어떻게 식자할 것인가에 대한 것이다. 이에 대하여는 \hyperlink{italic}{16번 문단}에서 설명한다.

\item \verb+[uivowel=<ui|wi>]+ 옵션을 줄 수 있다. 모음 `ㅟ'의 식자에 관한 것이다. 이에 대해서
\hyperlink{uivowel}{15번 문단}에서 설명한다.

\item \verb|spec| 옵션이 있다. 최현배 식 표기법의 줄표(\texttt{-})의 사용과 관련된 것으로서, 그 식자 방법을 지정한다. \hyperlink{dash}{9번 문단}에서 상세히 설명한다.
\end{enumerate}

\numpar
version 0.3부터 문자의 입력은 \emph{한글 로마자 표기법: 전자법}에 의한다.\footnote{%
	전자법(轉字法)은 한글 로마자 표기법 제3장 제8항에 규정된 것으로,
	``학술 연구 논문 등 특수 분야에서 한글 복원을 전제로 표기할 경우에'' 적용하는
	예외 규정이다. 대응 문자는 전음법과 동일하나 (r을 쓰지 않으며 zero 초성을 
	\texttt{-}로 적어주게 하는 등 몇 가지 차이가 있음)
	소리를 바탕으로 적는
	것이 아니라 표기를 기준으로 적는 방법을 말한다. 예컨대 ``속리산''의 표준 로마자
	표기는 \texttt{Songnisan}이지만 전자법으로는 \texttt{soglisan}으로 적는다.
	}
원래 이 문자가 
한글 풀어쓰기를 위한 것이므로 이 방식의 입력이 가장 원래의 용법에 적합하다고 판단하였다.
다만, 다음 부호의 사용이 다르다.
\begin{enumerate} \firmlist
\item 전자법에서 줄표(\verb|-|)는 소리 없는 초성 `ㅇ' 위치나 음절 구분이 필요한 위치에 두도록 하였다. 그러나 최현배 식 표기법에서 같은 부호가 특별한 목적으로 쓰이기 때문에 이러한 용도로는 \verb|=| 부호를 써야 한다. \verb|\oesol{han=geul}| \oesol{han=geul}. 최현배 식 표기법의 줄표는 그대로 줄표로 입력한다. \verb|\oesol{kong-yeos}| \oesol{kong-yeos}.
\item 전자법에서 `ㄹ'은 무조건 \texttt{l}로만 적게 하였으나 편의를 위하여 \texttt{r}도 `\oesol{r}'이 찍히도록 하였다.
\item 대문자로 입력하면 외솔체 대문자를 식자한다. 겹자음의 경우는 쌍기역을 예로 들면 \texttt{KK}는 \oesol{KK}로, \texttt{Kk}는 \oesol{Kk}로, \texttt{kk}는 \oesol{kk}로 각각 식자한다. \texttt{Wae}와 \texttt{WAE}는 다음과 같다. \oesol{Wae} \oesol{WAE}.
\end{enumerate}
예를 들면 `중앙'은 `\verb|\oesol{jungang}|'과 같이 쓸 수 있으나 `준공'은 `\verb|\oesol{jun=gong}|'으로 입력하여야 한다. 로마자 표기법의 문제점 가운데 하나로서 종성 이응을 ng에 할당한 결과 인위적 음절 구분이 많이 필요해졌다. 입력시에 주의를 요한다. 이 두 표기의 결과는 각각 다음과 같다: \oesol{jungang}, \oesol{jun=gong}.


\numpar
version 0.3부터 다음 명령과 환경을 제공한다.
\begin{description} \firmlist
\item [명령 \cs{oesol}] 인자로 주어지는 알파벳을 외솔체로 출력한다. \verb|\oesol{saelo=un munja}|.
\oesol{saelo=un munja}. 이 명령 안에는 단어, 문장, 문단이 올 수 있다.
\item [환경 \texttt{oesoltext}] 이 환경 안에 오는 알파벳을 외솔체로 출력한다. 여러 문단이 올 수 있다.
\end{description}
명령과 환경 안에는 외솔체로 식자할 한글 문자를 표현하는 알파벳과 약간의 문장부호
이외의 다른 부호나 명령들이 \emph{일체} 올 수 없다. 따라서 \texttt{oesoltext}와 같은 
환경 안의 텍스트에 레이텍 명령 마크업을 하거나 각주를 달거나 할 수 없다. 이 모든 마크업은
명령과 환경의 범위 밖에서 이루어져야 한다.

다음 예문을 보자. 인용문 출처는 최현배, \ccnm{나의 걸어온 학문의 길}.
\begin{boxedverbatim}
\begin{oesoltext}
I sansul gongbu eseo suri wa non-li-jeog sago ui bangbeob eul ig-hyeo
na ui gongbu haneun taedo wa bangbeob eul sewossda.
\end{oesoltext}
\end{boxedverbatim}

\begin{quote}
\begin{oesoltext}
I sansul gongbu eseo suri wa non-li-jeog sago ui bangbeob eul ig-hyeo
na ui gongbu haneun taedo wa bangbeob eul sewossda.
\end{oesoltext}
\end{quote}

다음과 같이 입력하여 얻는 결과를 보라. footnote를 \cs{oesol} 인자의 범위 밖에 두었다.
\begin{boxedverbatim}
\oesol{JU seuseung}\footnote{주시경 선생} 
\oesol{egeseo han=geul eul baewoss=eul ppunman anila,
uri mal uri geul e sarang gwa geu yeon=gu ui chwimi reul gilleosseumyeo,}
\end{boxedverbatim}

\begin{quote}
\oesol{JU seuseung}\footnote{주시경 선생} 
\oesol{egeseo han=geul eul baewoss=eul ppunman anila,
uri mal uri geul e sarang gwa geu yeon=gu ui chwimi reul gilleosseumyeo,}
\end{quote}

이러한 성질 때문에 \texttt{oesoltext}는 매우 제한적인 표현밖에 할 수 없다. 즉 다른 문장부호나
매크로 마크업이 전혀 오지 않고 오로지 한글 텍스트만 있는 경우에 제한적으로 사용할 수 있다.
따라서 되도록 \cs{oesol} 명령만을 쓰는 것이 좋다는 사실을 여기에 적어둔다.

\medskip

\texttt{oesoltext}는 \cs{oesolalign}이라는 문단 배치 명령의 영향을 받는다. 기본값이 \cs{raggedright}로 되어 있기 때문에 이 환경 안에 오는 모든 문장은 (\cs{oesol} 명령의 인자는 그렇지 않다) 모두 들여쓰기 없이 오른쪽을 흘리는 방식으로 조판될 것이다. 이것을 양끝맞춤으로
하려면, \verb|\renewcommand*\oesolalign{}|과 같이 명령을 비우거나
\cs{usepackage}\texttt{\{ragged2e\}}를 선언하고 
\begin{verbatim}
\renewcommand*\oesolalign{\justify}
\end{verbatim}
라고 재정의하면 된다.

\bigskip

\texttt{oesoltext} 환경은 환경을 닫을 적에 \cs{par}로 문단 구분을 추가한다. 그런데 만약 다른 문단 중간에 이 환경이 쓰이어 이 마지막 문단 구분을 억제하려 한다면(그런 경우가 많을 것이라고 예상하지는 않지만) 별표붙인 환경으로 쓴다.

\bigskip
\texttt{oesoltext} 환경은 기본적으로 \cs{oesol} 명령의 입력 방식으로 되어 있다.
이 동작을 바꾸어서 \cs{oesolscript} 명령으로 식자하고자 한다면 환경에 옵션을 줄 수 있다. 이 때에는
식자에 사용하고자 하는 명령에서 백슬래시를 제외하고 이름에 해당하는 텍스트만을 지시한다. 다음 예를 보아라.
비록 \cs{oesolscript}를 입력 방법으로서 권장하지 않게 되었으나 이를 쓰고자 하는 경우가 있을 수도
있어서 마련해둔 기능이다.

\begin{verbatim}
\begin{oesoltext}[oesolscript]
풀어쓰기 한글 은 *외솔 *최 *현배 선생 이 주장한 바 있다.
\end{oesoltext}
\end{verbatim}
\begin{oesoltext}[oesolscript]
풀어쓰기 한글 은 *외솔 *최 *현배 선생 이 주장한 바 있다.
\end{oesoltext}



\numpar
입력 시에 최현배 식 한글 풀어쓰기 규칙을 지켜야 한다. 
\begin{itemize} \firmlist
\item 조사는 띄어쓴다. 서술격 조사 `-이다’도 띄어쓴다.
\item 보조용언도 띄어쓴다.
\item 첫소리 이응은 현 입력체계에서는 부득이하게 입력할 수밖에 없으나 출력되지 않는다.
\item 줄표(-)를 이용하여야 할 때가 있다.
\end{itemize}

\numpar
인자 범위에서 몇 종류의 문장부호,
마침표인 온점(.), 쉼표인 반점(,), 물음표와 느낌표가 허용된다.
따옴표는 주의가 필요하다. 예를 들어 작은 따옴표는 문제없이 처리한다.

\verb|\oesol{uri geulja reul `han=geul' ilago handa.}|

\oesol{uri geulja reul `han=geul' ilago handa.}



그런데 큰 따옴표는 작은 따옴표 두 개를 연속해서 출력하는 것으로 진짜 큰 따옴표가
아닐 수 있다. 이럴 때는 소위 “유니코드 따옴표”를 쓰는 것이 좋다. 다음 예를 보아라.
유니코드 따옴표는 편집기의 smart quote 기능을 켜면 되는 경우가 많다.
\begin{verbatim}
\oesol{uri geulja reul ``han=geul'' ilago handa.}
\oesol{uri geulja reul “han=geul” ilago handa.}
\end{verbatim}
\oesol{uri geulja reul ``han=geul'' ilago handa.}\\
\oesol{uri geulja reul “han=geul” ilago handa.}

\medskip

이 이외의 문장부호는 \emph{허용하지 않는다}. 특히 줄표와 같음표(\verb|=|)는 전혀 다른 의미로
쓰이므로 주의하라.

\hypertarget{dash}{\numpar}
줄표의 사용: 최현배의 제안에 의하면 줄표는 다음과 같은 경우에 사용하자고 한다.

\begin{itemize} \tightlist

\item 문안 맏아들 집오리 십일
\oesolscript{문안 맏아들 집오리 십일} 줄표를 쓰지 않는 예

\item 국밥 밤낮 참깨 봄철
\oesolscript{국밥 밤낮 참깨 봄철} 줄표를 쓰지 않는 예

\item 옷안 젖어미 부엌안
\oesolscript{옷-안 젖-어미 부엌-안}
앞말의 끝소리 규칙이 적용되는 경우에 줄표를 쓴 예.
\oesolscript{옷-안}을 \oesolscript{옷안}으로 쓰면 ``오산''으로 읽게 된다.

\item 콩엿 집일 앞일
\oesolscript{콩-엿 집-일 앞-일}
덧나는 사잇소리가 있을 때 줄표를 쓴 예. \oesolscript{앞-일}을 \oesolscript{앞일}로 쓰면 ``아필''로 읽게 된다.

\item 강가 문자 밀가루
\oesolscript{강-가 문-자 밀-가루}
뒷말이 된소리가 되는 경우에 줄표를 쓴 예. (이것은 꼭 줄표를 안 붙여도 되지 않을까 싶다.)
\end{itemize}

이 패키지는 위에 열거한 경우에 반드시 줄표(\verb|-|)로 입력하도록 하고 있다. 그런데 이 부호를 닫는 작은따옴표 비슷한 모양으로써 식자하고자 하는 경우가 있는 듯하다. 패키지 옵션 \verb|[spec]|을 주면 실제 줄표로 식자되는 것이 아니라, 다음처럼 나타난다.

{
\ExplSyntaxOn 
\bool_set_true:N \g_dashopt_bool
\ExplSyntaxOff
\oesol{kong-yeos}, \oesol{mun-ja}, \oesol{mil-garu}
}

\medskip

이 상태에서, 즉 \texttt{[spec]}이 활성화되어 있는 상태에서 줄표 자체를
식자하고자 한다면, \verb|\-|를 쓸 수 있게 하였다. (이 옵션을 주지 않으면
\verb|-|와 \verb|\-|가 모두 줄표로 식자된다.)

\verb|\oesol{kong\-yeos}, \oesol{mun-ja\-pyo}|

{
\ExplSyntaxOn
\bool_set_true:N \g_dashopt_bool
\ExplSyntaxOff
\oesol{kong\-yeos}, \oesol{mun-ja\-pyo}
}


\numpar
이전 버전에서 제공하던 \verb|\oesolscript|와 \verb|\oesolvar|
명령은 여전히 사용가능하다. 따라서 음절문자로 입력하거나 v0.2 이전의 대응 알파벳 입력이
모두 유효하게 동작한다.

%본디 외솔체라는 것이 모아쓰기에 상대되는 ‘풀어쓰기’로서 제안된 방법임을 생각하면 모아쓰기로 입력하고 풀어쓰기로 출력하는 것이
%이상하기는 하나 본격적인 풀어쓰기가 일반화되지 않은 한 이것은 임시변통이다. 알파벳 대응문자 입력은 풀어쓰기에 좀더 가깝겠지만 한글 입력보다 편하지 않아서 특별한 목적에 사용하도록 하였다. 이에 대하여는 \hyperlink{oesolvar}{후술}한다.
\begin{verbatim}
\oesolscript{과학스럽게 만들어 진 글.}
\oesolvar{gvoahagszlebgexi mandzle jin gzl.}
\end{verbatim}
\oesolscript{과학스럽게 만들어 진 글.} \\
\oesolvar{gvoahagszlebgexi mandzle jin gzl.}

\numpar
음절 문자를 이용하는 \cs{oesolscript} 명령의 사용법은 다음과 같다.

\verb|\oesolscript|의 인자 범위 안에 오는 텍스트는 \textsf{한글 음절문자}([가--힣])외에 \textsf{줄표(-)}, 대문자 식자를 위한 부호 두 종류(\texttt{*}, \texttt{+})만을 허용한다. 
또한 자모 낱자도 역시 컴파일되지 아니할 것이다. 
예외로서 문장부호는 온점과 반점은 올 수 있다.

대문자로 식자하는 데 두 가지 부호를 사용한다. 
\begin{description} \firmlist
\item[별표(\texttt{*})] 부호를 붙이면 그 별표가 붙은 뒷글자의 첫 글자만 대문자로 찍힌다. \verb|\oesolscript{*별표}| \oesolscript{*별표}
\item[더하기 부호(\texttt{+})] 두 번 써야 한다. 이 부호로 둘러싸인 부분을 모두 대문자로 찍는다. \\
\verb|\oesolscript{*이 표기법 은 +외솔+ *최 *현배 선생 이 만들었다}| \\
\oesolscript{*이 표기법 은 +외솔+ *최 *현배 선생 이 만들었다}
\end{description}
문장 첫 글자를 자동으로 대문자로 만들어주지 않으므로 문장을 대문자로 시작하려면 문장 첫 단어에 별표를 붙여라.


%\hypertarget{oesolvar}{\numpar}
%0.2 버전에서 제공하는
%\verb|\oesolvar| 명령은 인자로 알파벳 문자를 입력할 수 있다. 대소문자 구분은 알파벳 대소문자로 충분하기 때문에 \verb|*|나 \verb|+| 부호는 받아들이지 않는다. 알파벳 대응 문자는 다음과 같고 대문자에 대해서는 대문자로 식자한다.

\numpar
\verb|\oesolvar| 명령의 인자로 쓸 수 있는 알파벳 대응 문자는 다음 표와 같다. (이 입력방법은
패키지가 내부적으로 사용하고 있으며 이전 버전에서 작성된 문서와의 호환을 위해 유지하지만 실용적으로는 사용하지 않는 것이 좋다.)

\ExplSyntaxOn

\newcount\numcol

\NewDocumentCommand \myDoIt { mm }
{
	\seq_set_split:Nnn \l_tmpa_seq {, } { #2 }
	\tl_clear:N \l_tmpa_tl
	
	\int_set:Nn \l_tmpa_int { \int_mod:nn { \seq_count:N \l_tmpa_seq } { \numcol } }
	
	\int_compare:nF { 0 == \l_tmpa_int }
	{
		\int_step_inline:nn { \numcol - \l_tmpa_int }
		{
			\seq_put_right:Nn \l_tmpa_seq { 0 }
		}
	}
	
	\seq_indexed_map_inline:Nn \l_tmpa_seq
	{
		\tl_put_right:Nx \l_tmpa_tl { 
			\str_if_eq:nnF { ##2 } { 0 }
			{
				##2,~\tl_upper_case:n { ##2 }
			}
		}
		\tl_put_right:Nn \l_tmpa_tl {
			\c_alignment_token
		}
		\tl_put_right:Nx \l_tmpa_tl {
			\str_if_eq:nnF { ##2 } { 0 }
			{
				\oesolvar{##2} ,~
				\exp_args:Nf \oesolvar { \tl_upper_case:n { ##2 } }
			}
		}

		\int_compare:nTF { \int_mod:nn { ##1 } { \numcol } == 0 }
		{
			\tl_put_right:Nn \l_tmpa_tl
			{
				\tabularnewline \hline
			}
		}
		{
			\tl_put_right:Nn \l_tmpa_tl
			{
				\c_alignment_token
			}
		}
	}
	
	\cs_gset_eq:cN { mytabularline #1 } \l_tmpa_tl
}

\int_zero_new:N \l_mytabline_int

\NewDocumentCommand \mytabline { }
{
	\int_gincr:N \l_mytabline_int
	\tl_use:c { mytabularline \int_to_alph:n { \l_mytabline_int } }
}
\ExplSyntaxOff

\numcol=4

\myDoIt{a}{g,n,d,l,m,b,s,j,c,k,t,p,h,q}
\myDoIt{b}{a,ya,e,ye,o,yo,u,yu,z,i}
\myDoIt{c}{xi,vo,vu,vz,vi}

\begin{center}
\ttfamily
\begin{tabular}{*\numcol{|l|l|}}
\hline
\mytabline
\hline
\mytabline
\hline
\mytabline
\end{tabular}
\end{center}

\numpar
낱자를 입력하여야 할 때나, 실험적으로 일부 모음을 생략(외국어 표기 등에서)하는 예를 보이고 싶을 때가 있다. 예를 들면 ‘스크립트’를 \oesolscript{스크립트}가 아니라 \oesol{sklipt}로 적는 것과 같은 것이다.
\verb|\oesol{sklipt}|와 같이 하면 충분하다.

\numpar
긴 글을 이 글자로 적으려면 하이픈 처리가 필수적이지 않을까 생각한다. 이 패키지에서는 구현하지 않았다.

\hypertarget{uivowel}{\numpar}
모음 `ㅟ'는 최현배 선생의 제안으로는 `\oesol{wi}'로 적게 되어 있었다. 그러나 오늘날 이 모음은 이중모음보다는 단모음으로 인식되는 경향이 강해졌다고 생각되고 그래서 `\oesolvar{uxi}'라고 적는 것이 합당해보일 때가 많다. 

이 모음을 `딴 이'를 붙이는 형태로 쓰게 할 수 있다.
패키지를 로드할 때에 \verb|[uivowel=wi]|라는 옵션을 주면 
\verb|\oesol{wi}|의 결과가 `\oesolvar{uxi}'로 출력된다.
\verb|\oesolscript{위}|의 결과도 같다.
기본값은 \verb|[uivowel=ui]|라고 지정하여도 되며, `\oesolscript{위}'이다.

한 문서에서 이 둘을 섞어쓰고자 한다면 \verb|\oesolvar| 명령으로 입력하라.

\hypertarget{italic}{\numpar}
외솔체 글꼴 가족은 다음과 같다.
\begin{itemize}\tightlist
\item Roman: \texttt{CMUOSerif-Roman.otf}
\item Roman Slanted: \texttt{CMUOSerif-RomanSlanted.otf}
\item Italic: \texttt{CMUOSerif-Italic.otf}
\end{itemize}

이 가운데 이탤릭 글자꼴은 (아마도) 원래 최현배 선생이 제안한 글자꼴의 이른바 ``필기체''라는 것의 모양을 
많이 반영한 듯하다. 

\medskip

\verb|\textit{\oesol{han=geul pilgiche geul-jakkol}}|
\textit{\oesol{han=geul pilgiche geul-jakkol}}

\medskip

그런 까닭에, 이 글꼴이 \texttt{CMUO} 글꼴 패밀리의 일부로 제작되기는
하였으되 하나의 독립된 서체로 볼 수도 있을 것이다.
어떤 이유에선가 조판에 있어서의 기울임(slanted)은 그냥 기울여서 쓰고
이 이탤릭 서체는 그 자체로 별도의 서체인 듯이 조판하려 할 수 있다. 즉
이탤릭 자리에 
\ExplSyntaxOn 
\bool_set_true:N \g_slantopt_bool
\ExplSyntaxOff
\textit{\oesol{han=geul pilgiche geul-jakkol}}
같이 식자하고, 이탤릭 글꼴 자체는 
\ExplSyntaxOn 
\bool_set_false:N \g_slantopt_bool
\ExplSyntaxOff
\textit{\oesol{Han=geul pilgiche geul-jakkol}}
로 (독립적으로) 사용하려 할 수도 있겠다.

이 패키지는 기본적으로 \cs{itshape} 자리(즉, \cs{emph}, \cs{textit} 등)에 이탤릭 폰트를 쓰게 하고 있다.\footnote{몇 가지 이유에서 \cs{slshape}를 별도로 설정하지 않았다. 그렇게까지 복잡한 폰트 정의를 할 필요가 없다고 본다. \cs{slshape}는 \cs{itshape}와 동일하게 취급한다.}
이를 Slanted 폰트를 쓰도록 바꾸려면 패키지 옵션을 다음과 같이 선언하여라.

\begin{verbatim}
\usepackage[italic=slant]{oesolscript}
\end{verbatim}

그 반대, 즉 패키지의 디폴트는, 별도로 지정하지 않아도 되지만 내부적으로는 \texttt{[italic=italic]}을 선언한 것과 같다. 

패키지 옵션으로 폰트 파일을 지정할 수 있으므로, 실은 이탤릭 폰트 파일도 지정할 수 있다. 
\begin{verbatim}
\usepackage[fontitalicfile=<filename>]{oesolscript}
\end{verbatim}
이 폰트를 \texttt{CMUOSerif-RomanSlanted.otf}로 설정하는 것은 \verb|[italic=slant]| 옵션을 부여하는 것과 동일한 결과를 가져온다.

예를 들어서 다음과 같이 선언하면, 이것은 본문 기본 서체를 이탤릭체인 \texttt{CMUO-Italic.otf}로 하고,
\cs{emph} 자리에 바로선 글자 \texttt{CMUO-Roman.otf}로 식자되게 하는 것이다.
\begin{verbatim}
\usepackage[%
    fontfile=CMUO-Italic.otf,%
    fontitalicfile=CMUO-Roman.otf%
]{oesolscript}
\end{verbatim}

참고로, \cs{oesol} 명령의 인자에 매크로 마크업이 올 수 없다고 하였으므로, 예컨대 \cs{emph} 명령을 적용하려면
\begin{verbatim}
\emph{\oesol{oesol tegseuteu}}
\end{verbatim}
로 하여야 한다. \cs{emph} 매크로가 \cs{oesol} 안에 인자로 들어가지 않도록 주의를 기울여야 할 것이다. \emph{\oesol{oesol tekseuteu}}

\medskip

볼드체는 아직 제작되지 않았다. 그래서 FakeBold를 적용한다. 만약 글꼴 제작자께서 볼드체를
제공한다면 FakeBold 대신 폰트로 식자하여 더 좋은 품위의 결과를 얻을 수 있을 것이다.

\begin{verbatim}
\bfseries \oesol{boldeu che neun dukkeo=un geul-ja} \\
\itshape \oesol{boldeu che neun dukkeo=un geul-ja }
\end{verbatim}

{\noindent
\bfseries \oesol{boldeu che neun dukkeo=un geul-ja} \\
\itshape \oesol{boldeu che neun dukkeo=un geul-ja }
}
%NFSS의 \cs{bfseries}와 \cs{itshape}에 대응하여 fakebold, fakeslant를 적용하였다.
%
%\verb|\textit{\oesol{han=geul puleosseugi}}|
% \textit{\oesol{han=geul puleosseugi}}
%
%\verb|\textbf{\oesol{sae geul-ja losseo mun-ja saenghwal}}|
% \textbf{\oesol{sae geul-ja losseo mun-ja saenghwal}}
 
\numpar
버전 별로 달라진 점은 다음과 같다.
\begin{enumerate} \firmlist
\item [v0.3.7] FakeSlant를 없애고 그 대신 \texttt{CMUO-RomanSlanted.otf}로 대체하였다.

\item [v0.3.6] \cs{rmfamily} 지정은 애초의 외솔체에 문장부호나 아스키 글자의 글리프가 전혀 없었던 데서 지정하였던 것이라 바뀐 폰트에서는 적합하지 않아 제거함.

\item [v0.3.5] \texttt{oesoltext} 환경의 버그를 수정하고 옵션으로 식자할 명령을 줄 수 있게 하였다. 

\item [v0.3.4] 이탤릭체 Oesol 폰트 반영하고 줄표 식자를 위한 옵션 \texttt{[spec]}을 추가하였다.

\item [v0.3.3] 폰트가 Oesol체에서 Computer Modern Unicode Oesol로 바뀐 변경을
반영하였다.

\item [v0.3.2] FakeBold, FakeSlant 적용.

\item [v0.3] \cs{oesol} 명령과 \texttt{oesoltext} 환경을 도입하여,
표준 로마자 표기법으로 입력하게 하였다. 이 작업에는 \textsf{pmhanguljamo}
패키지가 많은 영감을 주었다. version 0.3과 함께 (private으로 유지하던)
개발 저장소를 public으로 바꾸었다. 이제 KTUG의 게시글 댓글이 아니라 여기에서
수정을 진행하게 될 것이다.

\item[v0.2.5]
온점과 반점을 인자 범위 안에 올 수 있도록 하였다.

\item[v0.2.4]
`\oesolscript{위}' 모음을 잘못 식자하던 오류를 바로잡고 (폰트 제작자께서 이 점을 수정해주셨다)
\verb|[uivowel]| 옵션을 도입하였다.

\item[v0.2.3]
expl3에 일어난 변경을 반영하여 수정하였다. 또한 글꼴의 업데이트를 반영하고 향후 폰트 이름이 달라질 때를 대비하여 외솔체 폰트 이름을 지정하는 패키지 옵션을 추가하였다.

\item[v0.2.2]
\verb|\oesolvar|로 알파벳 입력할 적에 의도하지 않은 글자가 들어가면 컴파일 과정에서 얼어버리는 버그를 개선하여 원치않는 문자가 찍히는 한이 있어도 실행은 종료되도록 하였다.

\item [v0.2.1]
\begin{enumerate}\firmlist
\item v0.2의 버그(ㅚ를 \oesolvar{voi}로 적던 잘못)를 바로잡아 \oesolvar{oxi}로 고치었다. 이것은 폰트 제작자께서 알려주신 것이다. \oesolscript{외솔}.
\item 모음으로 시작하는 일부 단어에서 별표 처리가 보이던 에러를 줄였다. \oesolscript{*여명} \oesolscript{*완성}. 만약에 그래도 에러가 발생하는 사정이 있다면 에러 사항을 저자에게 알려주십사 한다.
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{document}
